%!TEX root = ../disszertacio.tex
\chapref{Új termikus motor megvalósítása}{chap_sloth_megvalositas}
		
	\Aref{fig_keretrendszer_mukodese}. fejezetben bemutatott funkcionális\-/termikus interfész működéséhez szükséges egy termikus szimulátor, amely a disszipációeloszlás alapján meghatározza a hőmérsékleteloszlást. Az~új SloTh termikus szimulációs motor tervezése és megvalósítása során prioritás volt a gyors működés és az integrálhatóság a funkcionális\-/termikus együttes szimulációs rendszerembe.

	\secref{Tokozás szintű termikus modellezés FVM-mel}{sec_fvm}

		Az~új termikus szimulátor tokozás szintű termikus szimulációkhoz készült. Ezen a szinten a cél a lapka hőmérsékleteloszlásának meghatározása, a hőút tokozáson kívül eső része nem képezi a vizsgálat tárgyát, így jellemzően a hőt elszállító megoldások a tok vagy lapka által behatárolt szimulációs tartomány peremfeltételeként jelennek meg. A~szimulátorban -- mérlegelve a különböző diszkretizálási eljárások előnyeit -- a véges térfogatok módszerét alkalmaztam. Ez~a fejezet röviden bemutatja az FVM\-/en alapuló termikus modellezés egyes lépéseit.

		\subsecref{Szimulációs tartomány diszkretizálása}{subsec_diszkretizalas}

			\Apageref{eq_konduktiv_hotranszfer}. oldalon olvasható (\ref{eq_konduktiv_hotranszfer}) egyenletet a $V$ térfogatú diszkretizációs testre\footnote{A~továbbiakban szinonimaként alkalmazom a kontrolltérfogat és cella szavakat.} integrálva kapható a térfogategységre alkalmazott energiamegmaradási törvény:

			\begin{equation}
				\int_V c_v \frac{\partial T}{\partial t} \,\mathrm{d}V = \int_V \, \mathrm{div}  \big( \lambda \cdot \mathrm{grad} \left( T \right) \big) \mathrm{d}V + \int_V p \, \mathrm{d}V,
			\end{equation}

			\noindent amelyben $c_v$ az anyag térfogategységre eső hőkapacitása, $\lambda$ a hővezetés, $T$ a hőmérséklet, $p$ a disszipációsűrűség és $t$ az idő. A~Gauss\-/tétel alapján a divergencia térfogati integrálja átalakítható a térfogatot bezáró zárt $A$ felszínre történő integrálással:

			\begin{equation}
				\int_V c_v \frac{\partial T}{\partial t} \,\mathrm{d}V = \oint_A \, \, \lambda \cdot \mathrm{grad} \left( T \right) \mathrm{d}A + \int_V p \, \mathrm{d}V.
			\end{equation}

			\noindent Az~előző egyenletet Descartes koordináta\-/rendszerben kifejezve és a térfogatban felszabaduló $p$ Joule\-/hő sűrűséget átrendezve jutunk a következő alakhoz:

			\begin{equation}
				\int_V c_v \frac{\partial T}{\partial t} - p \, \mathrm{d}V= \oint_A \left( \lambda \, \frac{\partial T}{\partial x} \, \mathrm{d}y \mathrm{d}z + \lambda \, \frac{\partial T}{\partial y} \, \mathrm{d}x \mathrm{d}z   + \lambda \, \frac{\partial T}{\partial z} \, \mathrm{d}x \mathrm{d}y \right).
				\label{eq_descartes_koordinatak}
			\end{equation}

			\begin{figure}[!htbp]
				\centering
				\resizebox{127mm}{!}{\includegraphics{fig/6/3d_racs.pdf}}
				\caption{Szimulációs tartomány diszkretizálása véges térfogatok módszerével}
				\label{fig_3d_racs}
			\end{figure}

			A~felületi integrálban szereplő differenciálhányadosok a cella oldalai és a középpont közötti differenciahányadossal közelíthetőek, a térfogatintegrálok esetén egypontos integrálközelítés alkalmazható, így \aref({eq_descartes_koordinatak}) egyenlet \aref{fig_3d_racs}. ábrán látható hőmérséklet jelölésekkel következő egyenletté alakítható:

			\begin{equation}
				\begin{split}
					\Delta x \Delta y \Delta z \, c_v \frac{\mathrm{d}T}{\mathrm{d}t} - \Delta x \Delta y \Delta z \, p = {}
																						& \lambda \left( \frac{T_W - T_C}{\Delta x/2} + \frac{T_E - T_C}{\Delta x/2} \right) \Delta y \Delta z + \\
																						& \lambda \left( \frac{T_N - T_C}{\Delta y/2} + \frac{T_S - T_C}{\Delta y/2} \right) \Delta x \Delta z + \\
																						& \lambda \left( \frac{T_T - T_C}{\Delta z/2} + \frac{T_B - T_C}{\Delta z/2} \right) \Delta x \Delta y.
				\end{split}
				\label{eq_diszkretizalt}
			\end{equation}

			\Aref{fig_3d_racs}. ábrán látható termikus modell paraméterei \aref({eq_intra_cella_konduktanciak}) egyenlet összefüggései szerint határozhatóak meg, ahol $G_{x/2}$, $G_{y/2}$, és $G_{z/2}$ a cella középpontja és az oldalak közötti konduktív hővezetés, $C_{th}$ a cella hőkapacitása, és $P$ a cellában felszabaduló Joule-hő.

			\begin{equation}
				\label{eq_intra_cella_konduktanciak}
				\begin{split}
					G_{x/2} &= \lambda \frac{\Delta y \Delta z}{\Delta x/2} \\
					G_{y/2} &= \lambda \frac{\Delta x \Delta z}{\Delta y/2} \\
					G_{z/2} &= \lambda \frac{\Delta x \Delta y}{\Delta z/2} \\
					C_{th} &= c_v \Delta x \Delta y \Delta z \phantom{\frac{\Delta y \Delta z}{\Delta x/2}}\\
					P &= p \Delta x \Delta y \Delta z \phantom{\frac{\Delta y \Delta z}{\Delta x/2}}
				\end{split}
			\end{equation}

			\noindent Felhasználva az így kifejezett értékeket, \aref({eq_diszkretizalt}) egyenlet a következő alakra hozható:

			\begin{equation}
				\label{eq_konduktancia_jeloles}
				\begin{split}
					C_{th} \frac{\mathrm{d}T_C}{\mathrm{d}t} - P = {} & G_{x/2} \left( T_W - T_C \right) + G_{x/2} \left( T_E - T_C \right) + \\
					\phantom{C_{th} \frac{\mathrm{d}T_C}{\mathrm{d}t} =} {} & G_{y/2} \left( T_N - T_C \right) + G_{y/2} \left( T_S - T_C \right) + \\
					\phantom{C_{th} \frac{\mathrm{d}T_C}{\mathrm{d}t} =} {} & G_{z/2} \left( T_T - T_C \right) + G_{z/2} \left( T_B - T_C \right),
				\end{split}  
			\end{equation}

			\noindent amelyben $T_W$, $T_N$, $T_E$, $T_S$, $T_T$ és $T_B$ a cella lapközepeinek, $T_C$ pedig a középpontjának hőmérséklete, $\Delta x$, $\Delta y$ és $\Delta z$ a cella éleinek hossza (\ref{fig_3d_racs}. ábra). Az~egyenletben szereplő $T \cdot G$ szorzatok hőáram dimenziójú mennyiségek.

			A~teljes háromdimenziós szimulációs tartomány diszkretizálását követően az egyes kontrolltérfogatokat azok $\left(x,y,z\right)$ irányú koordinátájával lehet azonosítani. A~cella oldalain átfolyó hőáram felírható a szomszédos cellák középponjainak hőmérséklete alapján (\pageref{fig_2d_racs}. oldal, \ref{fig_2d_racs}. ábra).
			\imgsrcmetric{fig/6/2d_racs.pdf}{116mm}{Véges térfogatok módszerével felosztott 2 dimenziós tartomány}{fig_2d_racs}
			Két szomszédos kontrolltérfogat középpontja közötti konduktancia kifejezhető, homogén anyag esetét következő összefüggés írja le\footnote{Inhomogén anyag esete hasonlóan levezethető.}: 

			\begin{equation}
				\label{eq_inter_cella_konduktanciak}
				\begin{split}
					G_x &= \frac{G_{x/2} \, G_{x/2}}{G_{x/2} + G_{x/2}} = G_{x/2} \times G_{x/2} \\
					G_y &= \frac{G_{y/2} \, G_{y/2}}{G_{y/2} + G_{y/2}} = G_{y/2} \times G_{y/2} \\
					G_z &= \frac{G_{z/2} \, G_{z/2}}{G_{z/2} + G_{z/2}} = G_{z/2} \times G_{z/2} .
				\end{split}
			\end{equation}

			\Aref({eq_inter_cella_konduktanciak}) egyenletben kifejezett értékeket használva \aref({eq_konduktancia_jeloles}) egyenlet alapján az $\left(i,j,k\right)$ koordinátájú cellára felírható az alábbi egyenlet:

			\begin{equation}
				\label{eq_cella_aram_diffegyenlet}
				\begin{split}
					C_{{th}_{(i,j,k)}} \frac{\mathrm{d}T_{(i,j,k)}}{\mathrm{d}t} - P_{(i,j,k)}  = {} & G_x \left( T_{(i-1,j,k)} - T_{(i,j,k)} \right) + G_x \left( T_{(i+1,j,k)} - T_{(i,j,k)} \right) + \\
					\phantom{C_{th} \frac{\mathrm{d}T_{(i,j,k)}}{\mathrm{d}t} + P_{(i,j,k)} =} {} & G_y \left( T_{(i,j-1,k)} - T_{(i,j,k)} \right) + G_y \left( T_{(i,j+1,k)} - T_{(i,j,k)} \right) + \\
					\phantom{C_{th} \frac{\mathrm{d}T_{(i,j,k)}}{\mathrm{d}t} + P_{(i,j,k)} =} {} & G_z \left( T_{(i,j,k-1)} - T_{(i,j,k)} \right) + G_z \left( T_{(i,j,k+1)} - T_{(i,j,k)} \right).
				\end{split}  
			\end{equation}

			A~hőmérsékletek kiszámításához minden cellára fel kell írni \aref{eq_cella_aram_diffegyenlet}. közönséges differenciálegyenletet (ODE\footnote{ODE, \emph{Ordinary Differential Equation}}) és meg kell oldani az így kapott egyenletrendszert. Többféle numerikus módszer használható közönséges differenciálegyenlet-rendszer megoldásához. Az~általam vizsgált három módszer tulajdonságai, és \aref({eq_cella_aram_diffegyenlet}) egyenletből meghatározott egyenletek \aref{app_numerikus_modszerek} függelékben \hbox{olvashatóak}.

		\subsecref{Peremfeltételek beépítése a differenciálegyenletbe}{sec_peremfeltetelek}

			\Aref{eq_cella_aram_diffegyenlet}. ODE egyértelmű megoldhatóságának feltétele, hogy a keresett változó viselkedése ismert legyen a vizsgált tartomány határán. Termikus modellezés során a következő peremfeltételek fordulnak elő.

			\subsubsection{Dirichlet peremfeltétel}
				A~szimulációs tartomány határán a felületi hőmérséklet konstans:

				\begin{equation}
					\begin{split}
						T_{perem} = \mathrm{konstans}.
					\end{split}  
				\end{equation}

				\imgsrcmetric{fig/6/peremfeltetel_dirichlet.pdf}{50mm}{Dirichlet peremfeltétel}{fig_dirichlet}

				\Aref({eq_cella_aram_diffegyenlet}) egyenlet a következő szerint módosul, amennyiben a $\left(i,j,k\right)$ cella bal szomszédja $\left(i-1,j,k\right)$ Dirichlet peremfeltétel (\ref{fig_dirichlet}. ábra): 


				\begin{equation}
					% \label{eq_dirichlet_integralva}
					\begin{split}
						C_{{th}_{(i,j,k)}} \frac{\mathrm{d}T_{(i,j,k)}}{\mathrm{d}t} - P_{(i,j,k)}  = {}
																	& G_{x/2} \left( T_{perem} - T_{(i,j,k)} \right) + G_{x} \left( T_{(i+1,j,k)} - T_{(i,j,k)} \right) + \\
						\phantom{C_{th} \frac{\mathrm{d}T_{(i,j,k)}}{\mathrm{d}t} + P_{(i,j,k)}  = {}}
																	& G_{y} \left( T_{(i,j-1,k)} - T_{(i,j,k)} \right) + G_{y} \left( T_{(i,j+1,k)} - T_{(i,j,k)} \right) + \\
						\phantom{C_{th} \frac{\mathrm{d}T_{(i,j,k)}}{\mathrm{d}t} + P_{(i,j,k)}  = {}}
																	& G_{z} \left( T_{(i,j,k-1)} - T_{(i,j,k)} \right) + G_{z} \left( T_{(i,j,k+1)} - T_{(i,j,k)} \right).
					\end{split}  
				\end{equation}
				
				\noindent Látható, hogy a $G_{x/2} \cdot T_{perem}$ szorzat ismert áram dimenziójú mennyiség, így ezt a tagot át lehet vinni az egyenlet bal oldalára.
				\FloatBarrier

			\subsubsection{Neumann peremfeltétel}
				A~keresett függvénynek a felület normálisa szerinti deriváltja konstans, termikus esetben ez konstans hőáramot jelent:

				\begin{equation}
					\begin{split}
						\frac{\partial T}{\partial n} = P_{perem} = \mathrm{konstans}.
					\end{split}  
				\end{equation}

				\noindent Ennek speciális esete az adiabatikus peremfeltétel, amelynél a hőáram a környezet felé nulla.
				\imgsrcmetric{fig/6/peremfeltetel_neumann.pdf}{49mm}{Neumann peremfeltétel}{fig_neumann}

				Bal oldali Neumann peremfeltétel esetén (\ref{fig_neumann}. ábra) \aref({eq_cella_aram_diffegyenlet}) egyenletben a szomszéd irányába felírt $G_{x} \left( T_{(i-1,j,k)} - T_{(i,j,k)} \right)$ hőáram a peremfeltételben megadott árammal helyettesítendő:

				\begin{equation}
					\begin{split}
						C_{{th}_{(i,j,k)}} \frac{\mathrm{d}T_{(i,j,k)}}{\mathrm{d}t} - P_{(i,j,k)}  = {}
																	& P_{perem} + G_{x} \left( T_{(i+1,j,k)} - T_{(i,j,k)} \right) + \\
						\phantom{C_{th} \frac{\mathrm{d}T_{(i,j,k)}}{\mathrm{d}t} + P_{(i,j,k)}  = {}}
																	& G_{y} \left( T_{(i,j-1,k)} - T_{(i,j,k)} \right) + G_{y} \left( T_{(i,j+1,k)} - T_{(i,j,k)} \right) + \\
						\phantom{C_{th} \frac{\mathrm{d}T_{(i,j,k)}}{\mathrm{d}t} + P_{(i,j,k)}  = {}}
																	& G_{z} \left( T_{(i,j,k-1)} - T_{(i,j,k)} \right) + G_{z} \left( T_{(i,j,k+1)} - T_{(i,j,k)} \right).
					\end{split}  
				\end{equation}

				\noindent Mivel ennek a peremfeltétel értéke ismert, így átvihető az egyenlet bal oldalára.

				\FloatBarrier

			\subsubsection{Robin peremfelétel}
				A~felületi hőmérséklet, és a hőmérséklet felületi normális szerinti deriváltjának (hőáramsűrűség) hányadosa állandó, ami konduktív peremfeltételnek felel meg:
				
				\begin{equation}
					\begin{split}
						\frac{\frac{\partial T}{\partial n}}{T} = \frac{P_{perem}}{T_{perem}} = \mathrm{konstans}.
					\end{split}  
				\end{equation}

				\imgsrcmetric{fig/6/peremfeltetel_robin.pdf}{49mm}{Robin peremfeltétel}{fig_robin}

				Robin peremfeltétel alkalmazásakor (\ref{fig_robin}. ábra) az adott peremfelület konduktív tagon keresztül kapcsolódik a környezeti hőmérsékletet modellező ``termikus föld'' csomóponthoz, így az \aref({eq_cella_aram_diffegyenlet}) egyenlet módosul:

				\begin{equation}
					\begin{split}
						C_{{th}_{(i,j,k)}} \frac{\mathrm{d}T_{(i,j,k)}}{\mathrm{d}t} - P_{(i,j,k)}  = {}
																	& G_{perem} \times G_{x/2} \left( T_{f\ddot{o}ld} - T_{(i,j,k)} \right) + G_{x} \left( T_{(i+1,j,k)} - T_{(i,j,k)} \right) + \\
						\phantom{C_{th} \frac{\mathrm{d}T_{(i,j,k)}}{\mathrm{d}t} + P_{(i,j,k)}  = {}}
																	& G_{y} \left( T_{(i,j-1,k)} - T_{(i,j,k)} \right) + G_{y} \left( T_{(i,j+1,k)} - T_{(i,j,k)} \right) + \\
						\phantom{C_{th} \frac{\mathrm{d}T_{(i,j,k)}}{\mathrm{d}t} + P_{(i,j,k)}  = {}}
																	& G_{z} \left( T_{(i,j,k-1)} - T_{(i,j,k)} \right) + G_{z} \left( T_{(i,j,k+1)} - T_{(i,j,k)} \right).
					\end{split}  
				\end{equation}
				
				\noindent A $ \left( G_{perem} \times G_{x/2} \right) T_{f\ddot{o}ld}$ tag ebben az esetben is átvihető az egyenlet túloldalára.
				\FloatBarrier


	\secref{A~megoldandó differenciálegyenlet-rendszer}{sec_egyenletrendszer}

			A~szimulációs tartomány minden kontrolltérfogatára felírható a peremfeltételekkel módosított \eqref{eq_cella_aram_diffegyenlet} egyenlet. Az így meghatározott egyenletek megfelelő indexeléssel egy $n$ darab egyenletből álló egyenletrendszerré alakíthatóak, ahol $n$ a kontrolltérfogatok -- így a $ T_{(i,j,k)} $-k -- száma. \Aref{fig_koordinata_transzformacio}. ábrán zölddel jelölt bejárást választva a szimulációs tartomány háromdimenziós koordinátarendszere egydimenzióssá alakítható: amennyiben a tartomány $x,y,z$ koordinátatengelyek mentén rendre $n_x, n_y, n_z$ részre van osztva, tetszőleges $(i,j,k)$ koordináta megegyezik az egydimenziós $(i + j \cdot n_x + k \cdot n_x \cdot n_y)$ koordinátával.

			\imgsrcmetric{fig/6/koordinata_transzformacio.pdf}{147mm}{Háromdimenziós koordinátarendszer transzformálása egydimenzióssá}{fig_koordinata_transzformacio}
		

			\Aref({eq_cella_aram_diffegyenlet}) egyenletet minden kontrolltérfogatra felírva \aref{fig_koordinata_transzformacio}. ábrán jelölt sorrendben a kontrolltérfogatok $T_{(i,j,k)}$ hőmérsékletéből $\overline{T}$, a gerjesztések és a peremfeltételek összevonásával $\overline{P}$ oszlopvektor, a $C_{th_{(i,j,k)}}$ hőkapacitásokból és $G_x, G_y, G_z$ hővezetésekből pedig $\mathbf{C_{th}}$ és $\mathbf{G}$ mátrixok képezhetőek. A~$\mathbf{C_{th}}$ mátrix a főátlóban tartalmazza az egyes $C_{th_{(i,j,k)}} > 0$ értékeket. A~$\mathbf{G}$ egy szimmetrikus sávmátrix (\ref{fig_g_matrix}. ábra), főátlója negatív, a sor illetve oszlop többi nem nulla eleme pozitív. A~sorösszegek nullával egyeznek meg, azaz teljesül az energiamegmaradás.

			\imgsrcmetric{fig/6/g_matrix.pdf}{61mm}{$\mathbf{G}$ mátrix nem nulla elemei}{fig_g_matrix}

			Az~új jelölésekkel \aref({eq_cella_aram_diffegyenlet}) egyenlet az alábbi egyenletté alakítható:


			\begin{equation}
				\begin{split}
					\mathbf{C_{th}}\frac{\mathrm{d}\overline{T}}{\mathrm{d}t} - \overline{P} = \mathbf{G}\overline{T}.
				\end{split}  
			\end{equation}

			\FloatBarrier

			\noindent A~hőmérsékletek kiszámításához ezt a differenciál\-/egyenletrendszert kell megoldani ismert perem- és kezdeti feltételekkel. Átrendezve ezt az egyenletrendszert kifejezhető a hőmérsékletvektor idő szerinti deriváltja:
			
			\begin{equation}
				\label{eq_linearis_egyenletrendszer2}
				\begin{split}
					\frac{\mathrm{d}\overline{T}}{\mathrm{d}t} = \mathbf{C_{th}}^{-1} \left( \mathbf{G}\overline{T} + \overline{P} \right).
				\end{split}  
			\end{equation}

			Az~$\mathbf{C_{th}}^{-1} \mathbf{G}$ mátrix domináns főátlójú, a diagonális elemei negatívak, a Gersgorin körök tétele következtében a sajátértékek a bal félsíkon vannak $\left(Re(\lambda_i) < 0\right)$. A~fenti egyenletrendszer megoldására három numerikus eljárást -- előrelépő Eulert, hátralépő Eulert és trapéz módszert -- vizsgáltam és valósítottam meg a termikus motorban. Az~előrelépő Euler módszer alkalmazása esetén a hőmérsékletek meghatározásához egyszerű mátrix-vektor szorzást és vektor-vektor összeadást kell elvégezni, hátralépő Euler és trapéz módszer esetén lineáris egyenletrendszert kell megoldani. Az~alkalmazott numerikus módszerek stabilitási tulajdonságai \aref{app_numerikus_modszerek} függelékben, kvantitatív összehasonlításuk pedig \aref{subsec_numerikus_modszerek_kivalasztasa}. fejezetben olvasható.

	\secref{Az~új termikus szimulációs motor vizsgálata}{sec_vizsgalat}

		A~termikus motort \CPP nyelven implementáltam. A~lineáris egyenletrendszerek megoldásához számtalan lineáris algebra könyvtár áll rendelkezésre, például ATLAS\footnote{ATLAS, \emph{Automatically Tuned Linear Algebra Software}}~\cite{atlas}, LAPACK\footnote{LAPACK, \emph{Linear Algebra Package}}~\cite{lapack}, és SuperLU\footnote{SuperLU, \emph{Supernodal LU}}~\cite{superlu}. A~fejlesztés során első számú szempont volt, hogy az új termikus szimulációs motor képes legyen kihasználni a modern többmagos CPU és GPU processzorarchitektúrákat. A~PARALUTION~\cite{paralution} és a ViennaCL~\cite{viennacl} képes számításokat futtatni CPU-n és GPU\footnote{GPU, \emph{Graphics Processor Unit}}-n is, végül a dokumentáció alapján az előbbi mellett döntöttem.

		\subsecref{A~megoldó algoritmus kiválasztása és paraméterezése}{subsec_solver_parameter}

			A~PARALUTION könyvtár megoldó algoritmusainak előzetes tesztje alapján a konjugált gradiens módszer bizonyult a leggyorsabbnak, így ezt használtam a termikus szimulációs motorban\footnote{Előrelépő Euler módszer esetén erre nincs szükség}. Ez a módszer tekinthető iteratív, illetve direkt módszernek is, mivel a számábrázolási pontosságból adódó hibáktól eltekintve az algoritmus $n$ lépést követően előállítja a pontos megoldást, ahol $n$ az egyenletrendszert leíró mátrix rangja\footnote{A~mátrix rangja megegyezik a csomópontok számával.}. A~konjugált gradiens módszer azonban ennél kevesebb lépést követően is elérheti a kívánt pontosságot. Ebben az esetben az iteráció leállásának feltétele, hogy a legnagyobb maradvány kisebb legyen egy előre beállított $\varepsilon$ értéknél: 

			\begin{equation}
				\label{eq_leallasi_feltetel}
				\begin{split}
					\overline{r} &= \left| \overline{P} - \mathbf{M} \cdot \overline{T} \right| \\
					\max\left(\overline{r}\right) &< \varepsilon,
				\end{split}
			\end{equation}

			\noindent ahol $\mathbf{M}$ a lineáris egyenletrendszert leíró mátrix. Hátralépő Euler módszer esetén ez lehet

			\begin{equation}
					\mathbf{M} = \mathbf{-G}+\frac{\mathbf{C_{th}}}{\Delta t},
			\end{equation}

			\noindent vagy trapéz módszer esetén

			\begin{equation}
					\mathbf{M} = \mathbf{-G}+\frac{2\mathbf{C_{th}}}{\Delta t}.
			\end{equation}


			A~maradvány fizikai jelentése az adott kontrolltérfogatot bezáró felületen átfolyó hőáram eltérése a pontos megoldás esetén átfolyó hőáramtól $\left(\mathbf{M} \cdot \overline{T}_0  = \overline{P}\right)$. A~pontos megoldást $\left(\overline{T}_0\right)$ visszahelyettesítve \aref({eq_leallasi_feltetel}) egyenletbe kifejezhető a számított megoldás és a pontos megoldás távolsága:

			\begin{equation}
				\begin{split}
					\overline{r} = \left| \mathbf{M} \cdot \overline{T}_0 - \mathbf{M} \cdot \overline{T} \right|= \left| \mathbf{M} \cdot \Delta\overline{T} \right|.
				\end{split}
			\end{equation}

			Legkedvezőtlenebb esetet feltételezve a teljes $r_{(i,j,k)}$ eltérés a termikus modellben található legkisebb konduktancián keresztül folyik el szomszédos csomópontba vagy a környezet felé, a legnagyobb $\Delta T_{(i,j,k)}$-t okozva:

			\begin{equation}
				\begin{split}
					\min\left(G_{x_{(i,j,k)}},G_{y_{(i,j,k)}},G_{z_{(i,j,k)}},G_{C_{(i,j,k)}}\right) \cdot \Delta T_{(i,j,k)} \leq r_{(i,j,k)} < \varepsilon,
				\end{split}
			\end{equation}

			\noindent amelyben $G_{C_{(i,j,k)}}$ a $C_{th_{(i,j,k)}}$ helyettesítőképének konduktív eleme. Az~alkalmazott numerikus módszer -- visszalépő Euler vagy trapéz módszer -- függvényében $C_{th_{(i,j,k)}}/\Delta t$ vagy $2C_{th_{(i,j,k)}}/\Delta t$. Ezt a felülbecslést alkalmazva $\varepsilon$ meghatározásakor garantált, hogy a megadott $\Delta T$ hőmérsékleti pontosságnál  minden $\Delta T_{(i,j,k)}$ kisebb lesz:

			\begin{equation}
				\begin{split}
					\min_{\forall (i,j,k)}\left(G_{x_{(i,j,k)}},G_{y_{(i,j,k)}},G_{z_{(i,j,k)}},G_{C_{(i,j,k)}}\right) \cdot \Delta T = \varepsilon.
				\end{split}
			\end{equation}

		\subsecref{Numerikus módszer kiválasztása}{subsec_numerikus_modszerek_kivalasztasa}

			Az~új termikus szimulációs motorba a már említett három numerikus eljárást építettem be \aref({eq_cella_aram_diffegyenlet}) egyenletrendszer megoldásához. Ebben a fejezetben stabilitás, pontosság és futási idő szempontjából hasonlítom össze ezeket. Az~eredményeket a validációnál is használt elrendezés\footnote{A~termikus motor validációja \apageref{subsec_validacio}. oldalon \aref{subsec_validacio}. fejezetben olvasható.} mellett mértem egy hatmagos AMD Phenom II X6 1055T processzoral, \SI{8}{\gibi\byte} memóriával, és egy AMD Radeon HD 6970 videókártyával felszerelt PC-n.

			\subsubsection{Az~előrelépő Euler módszer stabilitása}

				\imgsrcmetric{fig/6/elorelepo_stabilitas.pdf}{102mm}{Előrelépő Euler módszer stabilitásának határhelyzete}{fig_elorelepo_stabilitas}

				\Aref{app_numerikus_modszerek} függelékben olvasható a három numerikus módszer stabilitásának feltétele. A~hátralépő Euler és a trapéz módszer esetén az időlépés elméletileg tetszőlegesen nagyra választható, azonban az előrelépő Euler módszer esetén teljesülnie kell \aref{eq_elorelepo_feltetel}. feltételnek. Ezért a szimulációs motorba beépítettem egy eljárást, ami az adott struktúra és térbeli felbontások alapján meg tudja határozni a stabilitás határhelyzetét, vagyis az alkalmazható legnagyobb időlépést. Ehhez a szabadon hozzáférhető Spectra~\cite{spectra} és Eigen~\cite{eigen} könyvtárakat használtam fel. \Aref{fig_elorelepo_stabilitas}. ábra illusztrálja, hogy a felbontás növelése\footnote{A~lapka minden esetben két réteget tartalmazott, a felbontást laterális irányban változtattam $\num{100}\mathsmaller{\times}\num{100}$-tól $\num{500}\mathsmaller{\times}\num{500}$-ig.} milyen hatással van a legnagyobb megengedett időlépésre. Látható, hogy részletes hőtérkép esetén egyre kisebb időlépést kell alkalmazni a stabilitás megtartásához, ami korlátozza ennek a módszernek az alkalmazhatóságát.

			\subsubsection{A~hátralépő Euler és trapéz módszerek pontossága}

				A~hátralépő Euler és a trapéz módszerek pontosságát megvizsgáltam különböző időlépések mellett. \Aref{fig_numerikus_pontossag}. ábrán látható a lapka maximális hőmérséklete \SI{1}{\milli\second}, \SI{10}{\milli\second}, \SI{100}{\milli\second} és \SI{1000}{\milli\second} esetén. A~szimulációk során 80\,ezer csomópontos térbeli felbontást használtam, a gerjesztés megegyezik a termikus motor validációja során alkalmazott profillal (\ref{fig_validacio:a} ábra). Referenciának az \SI{1}{\micro\second} időlépést alkalmazó hátralépő Euler módszerrel kapott eredményt vettem. Az~időlépés növekedése láthatóan nagyobb hibát okoz a trapéz módszer esetén, kis mértékű oszcilláció már a \SI{10}{\milli\second} esetben is látható, és \SI{1000}{\milli\second} esetén már jelentős eltérést okoz a referenciához képest.

				\begin{figure}[!htbp]
				    \centering
				    \subfigure[\SI{1}{\milli\second} időlépés]{\label{fig_numerikus_pontossag:a}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/6/numerikus_1ms_tranziens.pdf}}}
				    \qquad{}
				    \subfigure[\SI{10}{\milli\second} időlépés]{\label{fig_numerikus_pontossag:b}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/6/numerikus_10ms_tranziens.pdf}}}
				    \\
				    \subfigure[\SI{100}{\milli\second} időlépés]{\label{fig_numerikus_pontossag:c}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/6/numerikus_100ms_tranziens.pdf}}}
				    \qquad{}
				    \subfigure[\SI{1000}{\milli\second} időlépés]{\label{fig_numerikus_pontossag:d}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/6/numerikus_1000ms_tranziens.pdf}}}
				    \caption[Numerikus módszerek pontossága különböző időlépés mellett]{Numerikus módszerek pontossága különböző időlépés mellett}
				    \label{fig_numerikus_pontossag}
				\end{figure}

				\imgsrcmetric{fig/6/numerikus_idoleptek_hiba.pdf}{102mm}{A~hátralépő Euler és a trapéz módszer hibája az alkalmazott időlépés függvényében}{fig_numerikus_hiba}

				\Aref{fig_numerikus_hiba} ábra illusztrálja a két módszer legnagyobb hibáját az időlépés függvényében. A~trapéz módszernek \SI{1000}{\milli\second} időlépésnél jelentősen nagyobb a hibája, de az időlépés csökkentése a hibát is jobban csökkenti a hátralépő Euler módszerhez viszonyítva (\ref{app_numerikus_modszerek} függelék). Annak ellenére, hogy a trapéz és a hátralépő Euler módszer is stabil, előbbi alkalmazása nagyobb hibát és időben lecsengő oszcillációt eredményez nagyobb (>\SI{1}{\milli\second}) időlépések mellett.

				A későbbiekben referenciaként használt SUNRED és 3D-ICE termikus szimulátorok hátralépő Euler módszert alkalmaznak az ODE megoldásához. Az irodalmi áttekintésben \aref{subsec_numerikus_modszerek}. fejezetben említett HotSpot termikus motor Runge-Kutta módszert használ erre a célra. A Runge-Kutta módszer egy negyedrendű módszer, egy időlépésen belül négy ponton számítja ki a keresett függvény meredekségét. Pontossága kedvezőbb lehet az általam alkalmazott első- és másodrendű módszerekez képest, azonban az implementációja is bonyolultabb.

			\subsubsection{Numerikus módszerek futási idejeinek vizsgálata}

				\begin{figure}[!htbp]
				    \centering
				    \subfigure[CPU-s megoldó egyszeres pontosság esetén]{\label{fig_numerikus_futasido:a}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/6/numerikus_cpu_snl_futasido.pdf}}}
				    \qquad{}
				    \subfigure[GPU-s megoldó egyszeres pontosság esetén]{\label{fig_numerikus_futasido:b}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/6/numerikus_gpu_snl_futasido.pdf}}}
				    \\
				    \subfigure[CPU-s megoldó dupla pontosság esetén]{\label{fig_numerikus_futasido:c}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/6/numerikus_cpu_dbl_futasido.pdf}}}
				    \qquad{}
				    \subfigure[GPU-s megoldó dupla pontosság esetén]{\label{fig_numerikus_futasido:d}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/6/numerikus_gpu_dbl_futasido.pdf}}}
				    \caption[Numerikus módszerek sebessége különböző felbontások mellett]{Numerikus módszerek sebessége különböző felbontások mellett}
				    \label{fig_numerikus_futasido}
				\end{figure}

				\Aref{fig_numerikus_futasido}. ábrán látható a termikus szimulációk futási ideje a térbeli felbontás, alkalmazott numerikus módszer, pontosság és a processzor architektúrájának függvényében. A~szimulációk során egységugrás gerjesztést és \SI{1}{\micro\second} szimulációs lépésközt alkalmaztam az ábrán feltüntetett térbeli felbontások mellett\footnote{A~lapka minden esetben két réteget tartalmazott, a felbontást laterális irányban változtattam $\num{100}\mathsmaller{\times}\num{100}$-tól $\num{500}\mathsmaller{\times}\num{500}$-ig.}. Az~előrelépő Euler módszer számottevően gyorsabb a másik két módszernél ilyen lépésköz mellett, amely nem meglepő a kis számításigény ismeretében -- egy lépésben csak két mátrix\-/vektor szorzásra és összeadásra van szükség. A~hátralépő Euler és a trapéz módszer esetén azonban lehetőség van a szimuláció időlépését a kívánt időbeli felbontáshoz igazítani. Érdekesség, hogy a GPU-s megoldó esetén az előrelépő Euler előnye sokkal kisebb a CPU\-/s esethez viszonyítva. Ennek az az oka, hogy GPU használata esetén az adatok mozgatása a rendszermemória és a videókártya memóriája között időbe telik, ami csökkenti a kis számításigényű módszer hatékonyságát.				

		\subsecref{A~termikus motor validációja}{subsec_validacio}
		
			Az~új termikus motor pontosságát a SUNRED és a 3D-ICE szimulátorokhoz hasonlítottam dupla pontosságú lebegőpontos számábrázolás mellett\footnote{Egyszeres pontosság mellett kapott eredmények \textasciitilde\SI{0.1}{\celsius}\-/al tértek el.}. Mindhárom szimulátorban \aref{fig_validacio_elrendezes}. ábrán látható struktúrát hoztam létre.

			\begin{figure}[!htbp]
				\centering
				\resizebox{154mm}{!}{\includegraphics{fig/6/validacio_elrendezes.pdf}}
				\caption[Az~új termikus motor validációjához használt elrendezés]{Az~új termikus motor validációjához használt elrendezés\footnotemark[\numexpr\value{footnote}+1]{}}
				\label{fig_validacio_elrendezes}
			\end{figure}
			\stepcounter{footnote}\footnotetext[\value{footnote}]{Az~ábra nem méretarányos.}
			
			A~chip $\SI{20}{\milli\meter}\mathsmaller{\times}\SI{20}{\milli\meter}\mathsmaller{\times}\SI{500}{\micro\meter}$ méretű, amelynek a sarkában egy $\SI{4}{\milli\meter}\mathsmaller{\times}\SI{4}{\milli\meter}$ méretű disszipáló elem található. A~lapkát vertikálisan két részre, egy \SI{10}{\micro\meter} és egy \SI{490}{\micro\meter} vastag rétegre osztottam, laterális irányban $\num{200}\mathsmaller{\times}\num{200}$-as ekvidisztáns felbontást használtam. Adiabatikus peremfeltételeket alkalmaztam az alsó oldalt kivéve, ahol \SI{2000}{\watt\per\meter\squared\per\kelvin} hőátadási együtthatót állítottam be. A~validáció során hátralépő Euler módszert választottam \SI{1}{\milli\second} szimulációs időlépéssel.

			\begin{figure}[!htbp]
				\centering
				\subfigure[A~validáció során alkalmazott gerjesztés és válasz]{\label{fig_validacio:a}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/6/validacio_homerseklet_disszipacio.pdf}}}
				\qquad{}
				\subfigure[Hőmérsékletek közötti legnagyobb eltérés]{\label{fig_validacio:b}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/6/validacio_3d_ice_sunred_v_sloth.pdf}}}
				\medskip
				\\
				\subfigure[Legnagyobb különbség 3D-ICE és SloTh között]{\label{fig_validacio:c}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/6/validacio_3d_ice_v_sloth.pdf}}}
				\qquad{}
				\subfigure[Legnagyobb különbség SUNRED és SloTh között]{\label{fig_validacio:d}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/6/validacio_sunred_v_sloth.pdf}}}
				\caption{Az~új termikus motor validációja}
				\label{fig_validacio}
			\end{figure}

			A~validáció során \aref{fig_validacio:a} ábrán látható gerjesztési profilt használtam. A~különböző termikus szimulációs motorok által számolt eredmények közötti legnagyobb hőmérsékleteltérést \aref{fig_validacio:b} ábra mutatja be.  A~3D-ICE és SloTh között a legnagyobb eltérés a szimuláció negyedik másodpercénél jelentkezett, a hőmérsékletkülönbség \textasciitilde\SI{0.05}{\celsius}. A~SUNRED\-/hez viszonyítva a legnagyobb eltérés \textasciitilde\SI{0.2}{\celsius}, ami a szimuláció hetedik másodpercénél lépett fel. \Aref{fig_validacio:c} és \aref{fig_validacio:d} ábrák a hőtérképek közötti különbséget mutatják be a legnagyobb különbségek esetén.

			\FloatBarrier

		\subsecref{A~futási idő vizsgálata}{subsec_futasido}

			Az~új termikus szimulátor futási idejét összehasonlítottam a SUNRED és 3D-ICE szimulátorok futási idejével \aref{subsec_numerikus_modszerek_kivalasztasa}. fejezetben leírt PC konfigurációval. A~szimulációkhoz a validációnál is használt struktúrát és beállításokat használtam fel.	\Aref{fig_meret_vizsgalat}. ábrán a termikus szimulációs motorok futási ideje látható $\num{100}\mathsmaller{\times}\num{100}$-tól $\num{500}\mathsmaller{\times}\num{500}$-ig változó ekvidisztáns laterális felbontás mellett\footnote{Ezeknél a szimulációknál is két rétegű lapkát alkalmaztam.}.

			\begin{figure}[!htbp]
				\centering
				\subfigure[SloTh egyszeres pontosság mellett]{\label{fig_meret_vizsgalat:a}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/6/meret_vizsgalat_futasido_single.pdf}}}
				\qquad{}
				\subfigure[SloTh dupla pontosság mellett]{\label{fig_meret_vizsgalat:b}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/6/meret_vizsgalat_futasido_double.pdf}}}
				\caption[Termikus motorok futási ideje a térbeli felbontás függvényében]{Termikus motorok futási ideje a csomópontok számának függvényében}
				\label{fig_meret_vizsgalat}
			\end{figure}

			Az~optimalizált Intel\textsuperscript{\textregistered} MKL\footnote{Intel\textsuperscript{\textregistered} MKL, Intel\textsuperscript{\textregistered} \emph{Math Kernel Library}}~\cite{intel_mkl} és OpenBLAS\footnote{OpenBLAS, \emph{Open Basic Linear Algebra Subprograms}}~\cite{openblas} lineáris algebra könyvtárak használata ellenére a 3D-ICE termikus szimulációs motor bizonyult a leglassabbnak a három vizsgált szimulátor közül. Egy lehetséges szűk keresztmetszet az egyszálú végrehajtásra tervezett SuperLU könyvtár használata. Ennek létezik többszálú változata is, azonban a két verzió programozói interfésze nem azonos, így utóbbira áttérni a 3D-ICE motor mélyebb ismerete nélkül nem triviális. A~motor nyilvános változata az egyszálú megoldást alkalmazza.
				
			A~SUNRED termikus szimulációs motor képes kihasználni több processzormagot, a mérések alapján átlagosan körülbelül három magot használt a hatból. Ezen kívül nagyon jól skálázódik a probléma méretével, megközelíti az $O(n)$\-/t konstans időlépték mellett. Pohl László doktori disszertációjában részletesebb összefüggés is található a csomópontok száma és a futási idő között~\cite{pohl_phd}.

			A~SloTh CPU\-/s implementációjának előnye kis felbontás mellet körülbelül 10\-/szeres a SUNRED\-/hez képest. A~probléma méretével ez az előny csökken a gyengébb skálázódás miatt, nagyon nagy térbeli felbontás esetén pedig akár lassabb is lehet mint a SUNRED. A~SloTh GPU\-/s megvalósítása kisebb felbontásokon lassabb mint a CPU\-/s, azonban sok csomópontot tartalmazó szimulációk esetén jelentősen gyorsabb.


			\begin{figure}[!htbp]
				\centering
				\subfigure[SloTh egyszeres pontosság mellett]{\label{fig_idoleptek_vizsgalat:a}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/6/idoleptek_vizsgalat_lassulas_single.pdf}}}
				\qquad{}
				\subfigure[SloTh dupla pontosság mellett]{\label{fig_idoleptek_vizsgalat:b}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/6/idoleptek_vizsgalat_lassulas_double.pdf}}}
				\caption[Az~időlépés hatása a szimuláció sebességére]{Az~időlépés hatása a szimuláció sebességére}
				\label{fig_idoleptek_vizsgalat}
			\end{figure}

			\Aref{fig_idoleptek_vizsgalat}. ábrán az időlépés hatása látható a szimuláció sebességére. Referenciának az előző szimulációs eredmények előállításakor is alkalmazott \SI{1}{\milli\second} lépésközt választottam, a termikus modell 80\,ezer csomópontot tartalmazott. Látható, hogy a direkt megoldó algoritmust használó 3D-ICE és SUNRED motorok futási ideje ezerszeresre nő \SI{1}{\micro\second} lépésköz esetén, az iteratív konjugált gradiens módszert használó SloTh termikus motor esetén százszoros futásidő növekedést tapasztaltam. Ez annak köszönhető, hogy sűrűbb lépésköz esetén nem változnak olyan nagy mértékben a hőmérsékletek két szimulációs lépés között, így a következő időpillanatra kevesebb iterációval lehet előállítani az ugyanolyan pontosságú eredményt.

			\begin{figure}[!htbp]
				\centering
				\subfigure[Futásidő CPU magok számának függvényében]{\label{fig_tobbmagos_vizsgalat:a}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/6/tobbmagos_vizsgalat_futasido.pdf}}}
				\qquad{}
				\subfigure[Gyorsulás CPU magok számának függvényében]{\label{fig_tobbmagos_vizsgalat:b}\resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{fig/6/tobbmagos_vizsgalat_gyorsulas.pdf}}}
				\caption[Termikus motorok futásideje és a gyorsulás CPU magok számának függvényében]{Termikus motorok futásideje és a gyorsulás CPU magok számának függvényében}
				\label{fig_tobbmagos_vizsgalat}
			\end{figure}

			\Aref{fig_tobbmagos_vizsgalat}. ábrán a termikus szimulációs motorok futási ideje és az egymagos futásidőhöz képest tapasztalt gyorsulás látható a processzormagok számának függvényében. A~SloTh és a SUNRED termikus motorok gyorsulnak több mag alkalmazásával, a 3D-ICE kis mértékben (\textasciitilde\SI{1}{\percent}) lassul. Ez utóbbit valószínűeg az okozza, hogy az operációs rendszer ütemezője többmagos végrehajtás esetén váltogathatja a szimulátor folyamatát a magok között, ez pedig ronthatja a gyorsítótárak hatásfokát.

	\secref{A~szimuláció időlépésének megválasztása}{sec_idoleptek_valasztas}


		Relaxációs módszer alkalmazása esetén fontos a szimulációs motorok közötti adatcsere gyakoriságának helyes megválasztása. A~funkcionális szimulációs motor két egymást követő termikus szimuláció között konstans hőmérsékletet feltételez. Amennyiben az együttes szimulációs ciklus túl nagy időlépést alkalmaz, a hőmérsékletek nagy mértékben változhatnak a soron következő termikus szimulációs lépésben, ami hibás eredményre vezethet.

		A~probléma azonban kiküszöbölhető, ha a funkcionális és termikus motorok közötti adatcsere egy iterációja a közös ciklusban jelentősen rövidebb szimulációs időközönként történik, mint a termikus modellben lévő layout alakzatok $\left(L_i\right)$ legkisebb termikus időállandója. Ez a feltétel azt jelenti, hogy két iteráció között olyan kevés idő telik el, hogy a layout alakzatok, és így a funkcionális modell komponenseinek $\left(F_i\right)$ hőmérséklete csak kis mértékben változik, ami \aref({eq_newton_rhapson}) egyenlet $\mathbf{J_F}$ Jakobi mátrixának hiányzó parciális deriváltjai ellenére kis hibát okoz\footnote{A~$\left(\partial I_m/\partial T_j\right) \cdot \Delta T_j$ szorzat kicsi.}.


		\subsecref{Konstans időlépés}{subsec_konstans_idoleptek}

			A~konstans időlépés megválasztásakor kompromisszumot kell kötni a pontosság és a szimuláció sebessége között. A~termikus időállandó\-/spektrumot minden layout alakzatra $\left(L_i\right)$ meghatározva kiválasztható az a legkisebb termikus időállandó, amelynek még van szerepe a funkcionális és termikus tartományok csatolásában. Elhagyható az a termikus időállandó, amely olyan $L_i$\-/hez tartozik, ahol az $F_i$\-/ben nincs hőmérsékletfüggés modellezve.

			\imgsrcmetric{fig/6/idoallando_spektrum.pdf}{102mm}{A validáció során alkalmazott elrendezés időállandó\-/spektruma}{fig_idoallando_spektrum}

			\Aref{fig_idoallando_spektrum}. ábrán látható folytonos időállandó\-/spektrumot NID módszerrel~\cite{szekely11} határoztam meg \apageref{fig_validacio_elrendezes}. oldalon \aref{fig_validacio_elrendezes}. ábrán látható elrendezésre. A~vízszintes tengelyen az időállandó látható logaritmikus skálán, a függőleges tengelyen a hozzá tartozó intenzitás szerepel.

		\subsecref{Adaptív időlépés}{subsec_adaptiv_idoleptek}

			Gyors hőmérséklet\-/változások lekövetéséhez és az állandósult állapot közelében eltérő időlépést érdemes alkalmazni. Tranziensek elején a hőmérséklet nagyobb mértékben változik, ezért rövid időközönként kell megoldani az egyenletrendszert a pontos eredmény érdekében. Termikus rendszerek szimulációja és mérése során bevett gyakorlat a szimuláció lépésközét illetve a mintavételek időpontját logaritmikus időskálán felvenni, mert az egységugrású gerjesztésre exponenciális jellegű a rendszer válasza. Ez a megközelítés nem alkalmazható funkcionális\-/termikus szimuláció során, mivel a gerjesztés időben nem állandó, jövőbeli értéke ismeretlen.

			A~kutatásom során vizsgált HotSpot, 3D-ICE és SUNRED termikus motorok nem alkalmaznak olyan algoritmust, amely a gerjesztés alapján automatikusan választja meg a termikus szimuláció időlépését. A~HotSpot és a 3D-ICE esetén kizárólag konstans időlépés alkalmazható, a SUNRED esetén a lépésköz módosítható futás közben is, ebben az esetben a termikus szimulátort hívó programnak kell biztosítani az új időlépést is.

			A~TRANZ\-/TRAN elektromos és elektro\-/termikus szimulátor olyan adaptív algoritmussal rendelkezik, amely túl nagy szimulációs lépésköz esetén csökkenti azt~\cite{tranz_tran}. Nagy időlépés esetén előfordulhat, hogy az egyenletmegoldó algoritmus nem a megoldást állítja elő, hanem egy másik lokális minimumot talál. A~TRANZ\-/TRAN ebben az esetben eldobja az így előállított eredményt, csökkenti a szimuláció lépésközét, és az állapottér egy véletlenszerűen kiválasztott pontjából kiindulva újrakezdi a számítást. Ehhez hasonló módszert alkalmaznak \aref{subsec_numerikus_modszerek}. fejezetben említett ANSYS\textsuperscript{\textregistered} termékek is. Szimulátorcsatoláson alapuló együttes szimulációs eljárás esetén akkor használható ez az adaptív algoritmus, ha az egyes szimulátor motorokat ``vissza'' is lehetne léptetni, amennyiben a számított eredmények nem eléggé pontosak vagy divergálnak. Ezt az alkalmazni kívánt eseményvezérelt szimulátorok és a dolgozatban használt \textgamma\ processzormodell nem támogatja.

			\imgsrcmetric{fig/6/adaptiv_idoleptek_algoritmus.pdf}{95.2mm}{Az~adaptív időlépést meghatározó algoritmus}{fig_adaptiv_idoleptek_algoritmus}

			A~fenti okok miatt egy olyan algoritmust valósítottam meg, amely  a hőmérséklet idő szerinti deriváltja (lásd \aref({eq_linearis_egyenletrendszer2}) egyenletet) és az utolsó számítás óta eltelt szimulációs idő alapján megbecsüli a hőmérsékletváltozást. \Aref{fig_adaptiv_idoleptek_algoritmus}. ábrán látható az adaptív időlépést megvalósító algoritmus folyamatábrája. A~fő ciklus t\textsubscript{\textepsilon} szimulációs időközönként értékelődik ki. A~\textDelta t változó a legutóbbi hőmérsékletek meghatározása óta eltelt szimulációs időt tárolja, \textDelta T\textsubscript{küszöb} és \textDelta t\textsubscript{küszöb} változók az algoritmus bemenő paraméterei. Az~első paraméter az a küszöbérték, amit ha meghalad a becsült hőmérsékletváltozás, akkor a termikus motor meghatározza az új hőmérsékleteket. A~második pedig az a szimulációs idő, amely elteltével az új hőmérsékleteket garantáltan meghatározza a szimulátor. Az~algoritmus a becsült hőmérsékletváltozást előrelépő Euler módszerrel határozza meg, azaz a becslés a tényleges változásnál mindig nagyobb lesz.

			\Apageref{fig_validacio_elrendezes}. oldalon \aref{fig_validacio_elrendezes}. ábrán látható elrendezést és \aref{fig_validacio:a} ábra szerinti gerjesztést alkalmazva megvizsgáltam a konstans \SI{1}{\milli\second} és az adaptív -- \SI{1}{\micro\second} és \SI{1}{\milli\second} között változó -- időlépés hibáját  a referenciának tekintett \SI{1}{\micro\second} esethez képest (\ref{fig_adaptiv_max_homerseklet_hiba} ábra). Az~adaptív módszerrel jelentősen csökkenteni lehet a referenciához viszonyított hőmérsékleteltérést.

			\imgsrcmetric{fig/6/adaptiv_max_homerseklet_hiba.pdf}{102mm}{A~maximum hőmérsékletek hibája \SI{1}{\micro\second} időlépéshez viszonyítva}{fig_adaptiv_max_homerseklet_hiba}

			\Aref{fig_adaptiv_idoleptekek}. ábra illusztrálja a változó időlépést az adaptív algoritmust alkalmazó szimuláció alatt. A~gerjesztés megváltozása miatt fellépő hőmérsékletváltozás hatására az algoritmus csökkenti az időlépést, így a lapka hőmérséklete nem változik ugrásszerűen.

			\imgsrcmetric{fig/6/adaptiv_idoleptekek.pdf}{102mm}{Az~időlépés változása a szimuláció során}{fig_adaptiv_idoleptekek}

			\Aref{table_adaptiv_futasidok}. táblázat foglalja össze a három szimuláció futási idejét. Az~\SI{1}{\milli\second} időlépést alkalmazva a szimuláció nagyon gyors, azonban a nagy hőmérsékletváltozás hibát okozhat funkcionális\-/termikus együttes szimuláció során, amennyiben a vizsgálni kívánt jelenség lefutása gyorsabb az időlépésnél. Az~\SI{1}{\micro\second} időlépést alkalmazva a hőmérséklet változása egymást követő lépésekben csekély, azonban ennek az ára a százszorosára növekedett futási idő. Az~adaptív megközelítés előnye, hogy a gerjesztéshez automatikusan igazodik az időlépés, így az állandósult állapot közelében nagy, a tranziens elején kicsi időlépést alkalmaz.

			\begin{table}[!htbp]
				\setlength\doublerulesep{.02in}
				\setlength{\arrayrulewidth}{.8pt} 
				\centering
				\begin{tabular}{c|S[table-format=1.2,table-align-text-post=false,table-space-text-post=\si{\min}]|S[table-format=1.3,table-align-text-post=false,table-space-text-post=\si{\celsius}]}
						\textbf{Időlépés}  & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Futási idő}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Hiba}} \\ \dhline{3}
						1\,\si{\micro\second} & 8.77\,\si{\hour} &  \Tstrut \\
						\SI{1}{\micro\second} -- \SI{1}{\milli\second} & 1.32\,\si{\hour} & 0.167\,\si{\celsius} \\
						1\,\si{\milli\second} & 5.53\,\si{\minute} & 0.82\,\si{\celsius} \\ 
					\end{tabular}
				\caption{Futási idők és a számított hiba összehasonlítása}\label{table_adaptiv_futasidok}
			\end{table}

			A jelenlegi megvalósításban az adaptív időlépték tartományának meghatározása manuálisan történik. A bemutatott példa esetén a tartomány alsó határát a legkisebb időállandó\-/intenzitás csúcsnál kisebb értéknek választottam. Konkrét logi\-/termikus vagy funkcionális\-/termikus szimulációnál az alkalmazott logikai\fshyp funkcionális modell granularitásától függ, hogy milyen időállandókat érdemes figyelembe venni. Finom felbontású modell esetén érdemes lehet a legkisebb időállandó alá menni, hogy a termikus szimuláció a lehető legrészletesebb legyen. Durva felbontású modell és nagy időbeli átfogás esetén a legkisebb időállandókat figyelmen kívül lehet hagyni, amennyiban az alkalmazott modell kellően robosztus és nem okoz jelentős hibát.

\FloatBarrier
\pagebreak
\begin{tcolorbox}
\begin{thesis}
	\phantomsection\addcontentsline{toc}{section}{\thethesis.\hspace{.5em}Tézis}\label{sloth_tezis}
	Új termikus szimulátort dolgoztam ki, amely modern processzorarchitektúrákon jelentősen gyorsabb a hasonló, jelenlegi megoldásoknál. Az~új termikus motor a bemenetként kapott gerjesztések alapján kiszámítja a becsült hőmérsékletváltozást, ami alapján adaptív módon változtatja a termikus szimuláció időlépését. Ez a módszer lehetővé teszi, hogy a gerjesztés bekapcsolásának pillanatában fellépő nagy hőmérsékletváltozást automatikusan detektálja és rövidebb időközönként számítsa ki az áramkör felületén kialakuló hőmérsékleteloszlást, igazodva a kisebb termikus időállandókhoz, míg állandósult állapot közelében nagyobb időközönként számítja ki az új hőmérsékleti értékeket, csökkentve ezzel a funkcionális\-/termikus szimuláció számítási igényét~\citeS{jani9}.
\end{thesis}
\end{tcolorbox}

	\secref{Az~új motor tulajdonságainak összefoglalása}{subsec_termikus_motor_osszefoglalas}

		Az~általam kifejlesztett új termikus motor egyik előnye a HotSpot, 3D-ICE és SUNRED motorokhoz képest, hogy számottevően kedvezőbb a futási ideje. A~ritka mátrixokon végrehajtott műveletek és a lineáris egyenletmegoldó algoritmusok jól párhuzamosíthatóak, így a SloTh képes kihasználni a többmagos CPU\-/k és GPU\-/k párhuzamos számítási képességeit. 

		Az~új termikus szimulációs motor a hátralépő Euler és a trapéz módszer alkalmazása esetén iteratív megoldó algoritmust használ a termikus modell egyenletrendszerének megoldásához. Ilyen megoldóalgoritmusok esetén aritmetikai\footnote{Hibásan megválasztott leállási feltétel miatt a megoldó által szolgáltatott eredmény nem éri el a kívánt pontosságot. Tranziens szimuláció esetén ezen az eredményen alapul a következő szimulációs időpontban számított új értékek, így a pontatlanság akkumulálódhat. Ez direkt megoldóalgoritmusok esetén nem probléma, mert a számított eredmény csak a számábrázolásból adódó pontatlansággal terhelt.} hibák könnyebben előfordulhatnak mint direkt megoldók esetén, de a bemutatott módszer szerint választott leállási feltétel esetén ennek valószínűsége minimalizálható. A~SloTh motor konfigurálható egyszeres és dupla pontosságú lebegő pontos számábrázolással, előbbi esetén a szélsőségesen kicsi időlépés és kis felbontás pontatlanságot eredményezhet.

		Adaptív időlépés alkalmazásával csökken a szimuláció számításigénye a konstans szimulációs lépésközhöz képest. Akkor érdemes az adaptív időlépés szabályozó algoritmust alkalmazni, ha a vizsgálni kívánt funkcionális\-/termikus effektusok gyors lefutásúak, és a termikus modell nagy számú csomópontot tartalmaz. A jelenlegi implementációban az időlépés alsó és felső határának megválasztása az időállandóspektrum alapján kézi úton történik.

		Az~új termikus szimulációs motor jelenleg csak konduktív hőtranszporton alapuló hatásokat tud szimulálni, de a termikus modell alapja azonos a SUNRED termikus modelljével. Az~ahhoz fejlesztett kompakt mikrocsatorna\-/modellek beépíthetőek a SloTh\-/ba is, így alkalmassá tehető mikrocsatornás hűtési megoldásokat alkalmazó 3D elrendezésű IC-k szimulációjára is.


